
\section*{我与数学的缘分}

\par \emph{Having tasted the pleasure in mathematics he will not forget it easily and then there is a good chance that mathematics will become something for him: a hobby, or a tool of his profession, or his profession, or a great ambition.}
\par \rightline{——George Pólya}

《自怡数学手册》（以下简称《手册》）是一部个人化的作品。在进入正题之前，有必要简要交代我与数学的缘分，没有过往近20年的经历，也就没有开始撰写《手册》的动机。

我出生在一个普通的北方小城。和众多“小镇做题家”一样，少年时代的我有着超出同龄人的聪慧，这些高光时刻如今看来当然不足挂齿，却成为家长骄傲的谈资。得益于祖父对我的启蒙教育，我在小学低年级课上的“口算题卡”环节速度便位于班级前列。到四年级时，数学老师力荐我代表学校参加全区的校际数学比赛。这是一个团体口试比赛，主要是为小学奥数生准备的，我其时并未参加奥数课程，却也在短暂培训后取得了抢眼表现：除了每队四人各自回答的问题外，其余题目都由我抢先答出。当然这比赛难度其实不大，获胜关键是能否抢到抢答题。此后我也加入学校“第二课堂”的奥数课程以及周末少年宫的奥数提高课程。校内第二课堂的老师每布置一道题目，同学便争先恐后地演算、把本子交到讲台，在解答正确的前提下，老师按照先后顺序为同学积分。我的积分始终遥遥领先。这一阶段最大的挑战来自“走进美妙的数学花园”笔试竞赛，在有限的时间内完成十几道填空题，有的题目甚至要下场后我与水平相当的同学讨论许久才能确定答案。我两次参赛都获得一等奖，第二年全区排名还进步不少，但并没有取得全区前几名。感受到挑战之余，我也初次体验到竞赛数学的乐趣。

这一时期对我影响最大的主要是李毓佩的数学故事系列，代表作包括《爱克斯探长》《奇妙的数王国》《数学西游记》等。这套书将数学概念和问题融入精彩的故事，使我初步了解完全数、相亲数等概念。当时我和朋友传看图书馆借阅的《数学西游记》，朋友甚至觉得精彩程度不亚于《西游记》。

初中阶段，或许是少了少年宫课外培训的推动，数学竞赛销声匿迹。数学课堂上，我依然是班级中解题能力的第一梯队；备战中考压轴题时，数学老师往往参考几位同学的解答，我也在其中之列。特别的高光时刻来自一次月考，数学卷出了一道十几分的压轴题，意在引导大家推导等比数列的求和公式，我在这道题上取得全年级唯一的满分。有同学以为我预习过高中的等比数列，但其实我是考场上现场推导的。三年来唯一超出教学内容的活动是区学科竞赛，设数学、物理、英语三科，我物理、英语都全校第二名（仅次于初中的最强战力），只可惜数学发挥不佳，仅获二等奖。

更值得一提的或许是课程之余我的独立探索。临近小学毕业时，我依然觉得有理数已经填满了数轴。直到在书店看到初二课本用圆规把对角线落在数轴上，才不得不改正之前的认识。我开始在本子上写一些短小的“论文”记录一些探究结果，如独立得出了本原勾股数的通解，尽管只是找规律得出而没有证明；证明了平面棋盘上的“马”能走到所有格点。下五子棋之余，尝试讨论$n\times n$棋盘上至少放置多少棋子才能使空位不包含五子连珠，这是我组合构造的最早尝试。

由于初中阶段的优异成绩，我获得省内两所知名高中的入学资格。S中以竞赛见长，H中则高考成绩整体更突出。我和家人认为不能把希望完全寄托于竞赛而拒绝了S中，然而进入H中后我还是自己选择进入了数学竞赛班。这一决定无疑对我影响深远，奠定了我至今对数学的兴趣，乃至影响了我的人生轨迹。有趣的是，高一时我的志向还在物理学，报数学竞赛是为学物理奠定基础。另一个原因是来到全省顶尖的平台，即使课内数学，我也在竞争中感受到前所未有的压力。我想着“学了数学竞赛，高考数学就不是问题了吧。” 我得以学习平面几何、初等数论、组合学等初等数学理论，到全国各地参加培训和比赛。难以想象高考大省的高压之下，没有数学竞赛的高中三年将会多么乏味。

尽管我的高考科目成绩仍然能保持在班级前列，在数学竞赛上我只是班级平均水平。回顾来看，平面几何、初等数论等内容我根本没有消化吸收，以至重要定理不知如何证明。直到学到图论和组合学，我忽然发生了强烈兴趣，开始做参考书上作业之外的习题，还买了一本校图书馆看到的、Richard Brualdi的组合数学，这是我买的第一本大学水平的书。外出培训的空闲时间，我便看些书里的相异代表系、Polya计数（估计是没完全懂的），还自己画一些盘面，拉着同学玩Shannon开关游戏。

大约在高二，随着逐渐发现数学本身的乐趣，我的志趣也逐渐转变了。






\section*{数学的意义}


\par \emph{In order to understand the universe, you must know the language in which it is written. And that language is mathematics.} 
\par \rightline{——Galileo Galilei}

\par \emph{Curiosity is part of human nature. Unfortunately, the established religions no longer provide the answers that are satisfactory, and that translates into a need for certainty and truth. And that is what makes mathematics work, makes people commit their lives to it. It is the desire for truth and the response to the beauty and elegance of mathematics that drives mathematicians.}
\par \rightline{——Landon Clay}

\par \emph{It is at the higher and apical levels of geometry, topology, analysis, number theory and mathematical logic that the fun and profundity start.}
\par \rightline{——David Foster Wallace}

\section*{人工智能时代下的数学}

\section*{编写目的和原则}

\par \emph{The only way to learn mathematics is to do mathematics.} \par \rightline{——Paul Halmos}

\section*{内容编排}
